%% monografia.tex, fabiokepler
%% Copyright 2012-2013 by UNIPAMPA LaTeX group at http://bitbucket.org/unipampa/monografia-latex
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX Project Public
%% License, either version 1.3 of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX version 2005/12/01 or later.
%%
%% Based on the example file abtex2-modelo-trabalho-academico.tex of the abntex2 package
%% (http://abntex2.googlecode.com/) and on the ppgccufmg 1.45beta2 class
%% (http://vilarneto.com/ppgccufmg,
%% http://www.dcc.ufmg.br/pos/alunos/modelodisstese.php
%% and http://www.dcc.ufmg.br/~mirella).
%%
%% Adapted for the Computer Science program at  UNIPAMPA (http://www.unipampa.edu.br)
%% by Fabio Kepler (fabio@kepler.pro.br).
%%
%% Version 2.3 - 2013/03

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% Este modelo utiliza o pacote abnTeX2. Veja como instalá-lo em seu ambiente em
% http://abntex2.googlecode.com/.
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com
% ABNT NBR 14724:2011: Informação e documentação - Trabalhos acadêmicos -
% Apresentação
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Normas institucionais utilizadas:
% http://porteiras.r.unipampa.edu.br/portais/sisbi/manual-de-normalizacao/
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\documentclass[12pt,openright,twoside,a4paper]{abntex2}    % frente e verso
%\documentclass[12pt,oneside,a4paper]{abntex2}            % apenas frente
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% PACOTES
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}           % Mapeamento de caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}        % Usa fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}    % Seleção de codificação de fonte
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificação do arquivo (conversão automática dos acentos)
\usepackage[brazil]{babel}  % Idioma para hifenização e tradução de vários elementos
\usepackage{makeidx}        % Criação de índice
\usepackage{hyperref}       % Formatação do índice
\usepackage{lastpage}       % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}    % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}  % Controle das cores (com nomes)
\usepackage{graphicx}       % Inclusão de gráficos
\usepackage{booktabs}       % Formatação de tabelas
\usepackage{fancybox}       % Criar Box
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para citações
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref} % Páginas com as citações na bibliografia
\usepackage[alf]{abntex2cite} % Citações padrão ABNT (alfanumérico)
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes opcionais
\usepackage{nomencl}        % Para criar uma lista de símbolos
\usepackage{acro}           % Para usar acrônimos e abreviaturas
\usepackage{tikz}           % Para fazer figuras, diagramas e gráficos integrados e elegantes
\usepackage{pgfplots}       % Usa o pacote tikz para fazer gráficos muito melhores que os do Excel
\usepackage{pgfplotstable}  % Para gerar tabelas automaticamente a partir de arquivos com dados
\usepackage{filecontents}   % Para colocar o conteúdo de um arquivo dentro de um arquivo tex
\usepackage{todonotes}      % Para criar anotações durante o desenvolvimento do texto
%\usepackage{multirow}       % Permite fazer tabelas com múltiplas linhas
%\let\newfloat=\undefined    % Workaround para usar o pacote algorithm
%\usepackage{algorithm}      % Para escrever algoritmos
%\usepackage{clrscode}       % Para escrever algoritmos
%\usepackage{clrscode3e}     % Para escrever algoritmos; mais simples que os pacotes acima
\usepackage{pdfpages}        % Para incluir a folha de aprovação assinada em PDF
%\usepackage{float}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de pacotes
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
    \ifcase #1 %
        Nenhuma citação no texto.%
    \or
        Citado na página #2.%
    \else
        Citado #1 vezes nas páginas #2.%
    \fi}%
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de aparência do PDF final
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
% \definecolor{webgreen}{rgb}{0,.5,0}
% Metainformações do PDF e cores dos links
\hypersetup{
  portuguese,
  %backref=true,
  %pagebackref=true,
  %bookmarks=true,             % show bookmarks bar?
  %bookmarksnumbered=true,
  bookmarksdepth=4,
  pdftitle={\@title},
  pdfauthor={\@author},
  pdfsubject={\imprimirpreambulo},
  pdfkeywords={UNIPAMPA}{Computação}{UNIPAMPA}{abntex}{TCC},
  %pdfproducer={LaTeX with abnTeX2},     % producer of the document
  pdfcreator={\@author},
  colorlinks=true,           % false: boxed links; true: colored links
  linkcolor=blue,            % color of internal links
  citecolor=blue,            % color of links to bibliography
  filecolor=magenta,         % color of file links
  urlcolor=blue
}
%   linktocpage,
%   colorlinks,
%   citecolor=webgreen,
%   urlcolor=Maroon,
%   linkcolor=RoyalBlue,
%   filecolor=black,
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% O tamanho do parágrafo é dado por
\setlength{\parindent}{1.3cm}
% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro
\setlength{\parskip}{0.2cm} % tente também \onelineskip
% Controles do espaçamento entre linhas
%\OnehalfSpacing       % espaçamento um e meio (padrão);
%\DoubleSpacing        % espaçamento duplo
%\SingleSpacing        % espaçamento simples
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote de acrônimos
\acsetup{hyperref=true,index=true} %first-style=short}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote tikz, pgfplots e pgfplotstable
\usetikzlibrary{arrows,chains,matrix,positioning,decorations.pathreplacing,calc}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para poder usar subfiguras e subtabelas
\newsubfloat{figure}
\newsubfloat{table}
\providecommand*{\subfigureautorefname}{\figureautorefname}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
\titulo{Uma Ferramenta de Suporte a Análise de Requisitos de Sistemas Autoadaptativos Especificados em Linguagem RELAX}
\autor{Douglas Freitas Almeida}
\local{Alegrete}
\data{2015}
\orientador{João Pablo Silva da Silva}
%\coorientador{Nome do Coorientador}  Se houver
\instituicao{Universidade Federal do Pampa}
%\tipotrabalho{Projeto de Trabalho de Conclusão de Curso~} % Para TCC I
\tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso~} % Para TCC II
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, o nome da instituição e a área de concentração
\preambulo{\imprimirtipotrabalho apresentado ao Curso de Graduação em Engenharia de
           Software da Universidade Federal do Pampa como requisito parcial para a obtenção do
           título de Bacharel em Engenharia de Software.}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Compila o indice
\makeindex
% Compila a lista de abreviaturas e siglas
% Para funcionar, o seguinte comando deve ser executado:
% makeindex ARQUIVO_PRINCIPAL.nlo -s nomencl.ist -o ARQUIVO_PRINCIPAL.nls
\makenomenclature
% -------------------------------------------------------------------------------------------------

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Abreviaturas (definido pelo parâmetro 'class')
\DeclareAcronym{fig}{
  short = Fig.,
  long  = Figura,
  class = abreviaturas
}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Acrônimos/Siglas (definido pelo parâmetro 'class')
\DeclareAcronym{tcc}{
  short = TCC,
  long  = Trabalho de Conclusão de Curso,
  long-plural-form = Trabalhos de Conclusão de Curso,
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{sa}{
  short = SA,
  long  = Sistema Autoadaptativo,
  long-plural-form = Sistemas Autoadaptativos,
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{er}{
  short = ER,
  long  = Engenharia de Requisitos,
  long-plural-form = Engenharia de Requisitos,
  class = acronimos
}

\DeclareAcronym{usm}{
	short = US mapping,
	long  = User Story Mapping,
	long-plural-form = User Story Mapping,
	class = acronimos
}

\DeclareAcronym{sbs}{
  short = SBS,
  long  = Sistema Baseado em Serviços,
  long-plural-form = Sistemas Baseado em Serviços,
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{xml}{
  short = XML,
  long  = \textit{Extensible Markup Language},
  long-plural-form = \textit{Extensible Markup Language},
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{ide}{
  short = IDE,
  long  = \textit{Integrated Development Environment},
  long-plural-form = \textit{Integrated Development Environment},
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{rup}{
  short = RUP,
  long  = \textit{Rational Unified Process},
  long-plural-form = \textit{Rational Unified Process},
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{mvc}{
  short = MVC,
  long  = \textit{Model-View-Controller},
  long-plural-form = \textit{Model-View-Controller},
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{jad}{
  short = JAD,
  long  = \textit{Joint Application Design},
  long-plural-form = \textit{Joint Application Design},
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{xp}{
  short = XP,
  long  = \textit{Extreme Programming},
  long-plural-form = \textit{Extreme Programming},
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{uml}{
  short = UML,
  long  = \textit{Unified Modeling Language},
  long-plural-form = \textit{Unified Modeling Language},
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{api}{
  short = API,
  long  = \textit{Application Programming Interface},
  long-plural-form = \textit{Application Programming Interface},
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{fbtl}{
  short = FBTL,
  long  = \textit{Fuzzy Branching Temporal Logic},
  long-plural-form = \textit{Fuzzy Branching Temporal Logic},
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{jar}{
  short = JAR,
  long  = Java~\textit{Archive},
  long-plural-form = Java~\textit{Archive},
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{jvm}{
  short = JVM,
  long  = Java~\textit{Virtual Machine},
  long-plural-form = Java~\textit{Virtual Machine},
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{crud}{
  short = CRUD,
  long  = ~\textit{Create-Read-Update-Delete},
  long-plural-form = ~\textit{Create-Read-Update-Delete},
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{dao}{
  short = DAO,
  long  = ~\textit{Data Acess Object},
  long-plural-form = ~\textit{Data Acess Object},
  class = acronimos
}

\DeclareAcronym{AR}{
  short = AR,
  long  = ~\textit{Análise de Requisitos},
  long-plural-form = ~\textit{Análise de Requisitos},
  class = acronimos
}

\DeclareAcronym{emf}{
  short = EMF,
  long  = ~\textit{Eclipse Modeling Framework},
  long-plural-form = ~\textit{Eclipse Modeling Framework},
  class = acronimos
}

\DeclareAcronym{sst}{
  short = SST,
  long  = ~\textit{Sistema Sócio-Técnico},
  long-plural-form = ~\textit{Sistema Sócio-Técnico},
  class = acronimos
}


\DeclareAcronym{pde}{
  short = PDE,
  long  = ~\textit{Plugin Development Environment},
  long-plural-form = ~\textit{Plugin Development Environment},
  class = acronimos
}

\DeclareAcronym{jdt}{
  short = JDT,
  long  = ~\textit{Java Development Tools},
  long-plural-form = ~\textit{Java Development Tools},
  class = acronimos
}

\DeclareAcronym{swt}{
  short = SWT,
  long  = ~\textit{Standard Widget Toolkit},
  long-plural-form = ~\textit{Standard Widget Toolkit},
  class = acronimos
}

\DeclareAcronym{ibm}{
	short = IBM,
	long  = ~\textit{International Business Machines},
	long-plural-form = ~\textit{International Business Machines},
	class = acronimos
}

\DeclareAcronym{gore}{
	short = GORE,
	long  = \textit{Goal Oriented Requirements Engineering},
	long-plural-form =\textit{Goal Oriented Requirements Engineering},
	class = acronimos
}

\DeclareAcronym{r2ml}{
	short = R2ML,
	long  = \textit{Rule Markup Language},
	long-plural-form =\textit{Rule Markup Language},
	class = acronimos
}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Nomenclaturas/Símbolos
\nomenclature{$A_i$}{Área do $i^{esimo}$ componente}
\nomenclature{456}{Isto é um número}
\nomenclature{123}{Isto é outro número}
\nomenclature{$n$}{Tamanho da entrada}
\nomenclature{$V$}{Vetor de elementos}
\nomenclature{$\mathcal{T}$}{Conjunto de trabalhos de TCC}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Inclui alguns ajustes finos para que fique de acordo com o Manual de Normatização
\include{consertos}


% *************************************************************************************************
\begin{document}
% *************************************************************************************************

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% \pretextual

% -----------------------------------------------
% Capa [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
\imprimircapa

% -----------------------------------------------
% Folha de rosto [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
% (ver documentação do abntex2 caso seja necessário haver ficha catalográfica)
\imprimirfolhaderosto

% -----------------------------------------------
% Folha de aprovação [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
% Veja alguns detalhes no arquivo.
%\input{pretextuais/folhadeaprovacao}

% -----------------------------------------------
% Dedicatória [OPCIONAL]
% -----------------------------------------------
%\input{pretextuais/dedicatoria}

% -----------------------------------------------
% Agradecimentos [OPCIONAL]
% -----------------------------------------------
%\input{pretextuais/agradecimentos}

% -----------------------------------------------
% Epígrafe [OPCIONAL]
% -----------------------------------------------
%\input{pretextuais/epigrafe}

% -----------------------------------------------
% Resumo [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
\input{pretextuais/resumo}

% -----------------------------------------------
% Abstract (resumo em inglês) [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
\input{pretextuais/abstract}

% Resumo estendido [OPCIONAL]
% \input{pretextuais/resumoest}

% -----------------------------------------------
% Listas
% -----------------------------------------------
% Figuras/Ilustrações [OPCIONAL]
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% -----------------------------------------------
% Tabelas [OPCIONAL]
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% -----------------------------------------------
% Abreviaturas [OPCIONAL] (veja o pacote acro e os exemplo acima)
%\newcommand{\lobname}{Lista de abreviaturas}
%\pdfbookmark[0]{\lobname}{lob}
%\printacronyms[include-classes=abreviaturas,name=\lobname,header=chapter*]
%\cleardoublepage
% -----------------------------------------------
% Siglas [OPCIONAL] (veja o pacote acro e os exemplo acima)
\newcommand{\loaname}{Lista de siglas}
\pdfbookmark[0]{\loaname}{loa}
\printacronyms[include-classes=acronimos,name=\loaname,header=chapter*]
\cleardoublepage
% -----------------------------------------------
% Símbolos [OPCIONAL] (veja o pacote nomencl e os exemplo acima)
\renewcommand{\nomname}{Lista de símbolos}
\pdfbookmark[0]{\nomname}{los}
\printnomenclature
\cleardoublepage


% -----------------------------------------------
% Sumário
% -----------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% -----------------------------------------------

\begin{comment}
  %cutter={M1234x}, % INFORMAÇÃO QUE VAI NA FICHA CATALOGRÁFICA
  %cdu={100.0*01.10},  % Define o identificador CDU do documento, fornecido pela Secretaria do Curso (verificar se é necessário).
  keywords={Modelo de texto, UNIPAMPA, Latex}, % Define as palavras-chave que deverão constar na Ficha Catalográfica, separadas por vírgulas.
  firstcommitteemember={Jean Felipe Cheiran\\ UNIPAMPA},
  secondcommitteemember={Sam da Silva Devincenzi\\ UNIPAMPA},
\end{comment}



% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% É possível usar \textual ou \mainmatter, que é a macro padrão do memoir.
\textual

% Você pode dividir o seu texto em vários arquivos. Por exemplo, um para cada seção principal do
% trabalho: introducao.tex, relacionados.tex, metodologia.tex, experimentos.tex, conclusao.tex.
\input{textuais/introducao} % [OBRIGATORIO]
%\part{Revisão de Literatura} % Pode-se usar partes para organizar os capítulos
\input{textuais/desenvolvimento} % [OBRIGATORIO]
%\part{Resultados}
%\input{textuais/outrospontos} % Outro capítulo
%\bookmarksetup{startatroot} % Usar se o próximo capítulo não pertencer à parte anterior e não existir uma parte nova
\input{textuais/conclusao} % [OBRIGATORIO]


% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\postextual

% -----------------------------------------------
% Bibliografia [OBRIGATORIO]
% -----------------------------------------------
% Nome(s) do(s) arquivo(s) .bib (sem a extensão)
\bibliography{bibliografia,abntex2-modelo-references}

% -----------------------------------------------
% Apêndices [OPCIONAL]
% -----------------------------------------------
\input{postextuais/apendices}

% -----------------------------------------------
% Anexos [OPCIONAL]
% -----------------------------------------------
%\input{postextuais/anexos}

% -----------------------------------------------
% Índice Remissivo [OPCIONAL]
% -----------------------------------------------
% Veja o pacote makeindex para mais informações
\printindex


\end{document}
